%\documentclass[a4paper, 12pt]{article}
%\usepackage[utf8x]{inputenc}
%\usepackage[ngerman]{babel}
%\usepackage{amssymb}
%\usepackage{amsmath}
%\usepackage{multicol}
%\usepackage[top=1cm,bottom=1cm,left=1cm,right=1cm]{geometry}
%
%\newcommand{\inscriptat}[1]{ \(^\textit{\fbox{#1}}\)}
%
%
%\title{DS-Zusammenfassung: Verbände}
%
%\begin{document}

\fbox{\begin{minipage}[t]{0.95\textwidth}

\paragraph{Verbandsrechenregeln}
\begin{itemize}
\item Idempotenz: \( x \sqcup x = x \), \( x \sqcap x = x \) 
\item Kommutativität: \( x \sqcap y = y \sqcap x \), \( x \sqcup y = y \sqcup x \)
\item Assoziativität: \( (x \sqcup y) \sqcup z = x \sqcup (y \sqcup z) \), \( (x \sqcap y) \sqcap z = x \sqcap (y \sqcap z) \)
\item Distributivität: \( x \sqcap (y \sqcup z) = ( x \sqcap y) \sqcup (x \sqcap z)  \) \inscriptat{Definition 11.20} \\und 
\( x \sqcup (y \sqcap z) = ( x \sqcup y) \sqcap (x \sqcup z)  \) \inscriptat{Lemma 11.21}
\item Dist. + Kommu.: \( (x \sqcup y) \sqcap z = (x \sqcap z) \sqcup (y \sqcap z) \) und \( (x \sqcap y) \sqcup z = (x \sqcup z) \sqcap (y \sqcup z) \)
\item komplementär: \( x \sqcap \overline{x} = \bot \), \( \overline{x}\) eindeutig und \( x \sqcup \overline{x} = \top \) 
 \inscriptat{Definition 11.22} und \( \overline{\overline{x}} = x\) \inscriptat{Korollar 11.23}
\item \( x \sqcup \bot = x \) und \( x \sqcap \top = x \) \inscriptat{Aufgabe 10 / 5}
\item Absorptionsgesetze: \( x \sqcup (x \sqcap y) = x \) und \( x \sqcap (x \sqcup y) = x \) \inscriptat{Satz 11.11}
\item oberer Halbverband: (Idempotenz), (Assoziativität), (Kommutativ) \inscriptat{Satz 11.4} 
\item Verband: (Assoziativ), (Kommutativität), (Idempotenz), (Absorptionsgesetze) \inscriptat{Satz 11.11}

\item Boolscher Verband / Algebra: distributiver und komplementärer Verband
\end{itemize}

\end{minipage}}

\begin{multicols}{2}[\paragraph{Halbverbände}\hfill]

\begin{itemize}
\item Menge \(M\) mit Ordnung \( \leq \): \((M,\leq)\) heißt geordnete Menge\inscriptat{Definition 11.1}
\item unterer (oberer) Halbverband: Jede zweielementige Teilmenge von \((M,\leq)\) hat ein Infimum (\( \sqcap \)) (Supremum (\(\sqcup\))) \(\Leftrightarrow\) jede nichtleere endliche Menge hat ein Infimum (Supremum).\inscriptat{Definition 11.1}
\item \(\mathsf{inf}N = \mathsf{gr}(\mathsf{us}N)\) und \(\mathsf{sup}N = \mathsf{kl}(\mathsf{os}N)\) sind höchstens einelementig für \( N \subseteq M\). \inscriptat{Korollar 10.7}
\item Jede lineare Ordnung induziert einen Verband, mit \( x\sqcap y =
  \mathsf{min}\{x, y\} \) und \( x\sqcup y = \mathsf{max}\{x, y\} \)
  \inscriptat{Beispiel 11.2}
\item Ist \((M,\leq)\) unterer (oberer) Halbverband, so gilt: 
\(x \leq y \Leftrightarrow x \sqcap y = x \) (\(x \leq y \Leftrightarrow x \sqcup y = y \)) \inscriptat{Lemma 11.3}
\item Sei \( \circ : M \times M \mapsto M \) assoziativ, idempotent: \( x \leq y := x \circ y = y \) Präordnung, \( \circ \) natürliche Präordnung; + kommutativ + \((M,\leq)\) oberer Halbverband: \( \leq \) Ordnung mit \( x \circ y = x \sqcup y \) \inscriptat{Satz 11.5}
\item Es gilt \( x \leq y \Leftrightarrow \exists u : x \circ u = y \)
  \inscriptat{Korollar 11.8}
\end{itemize}
\end{multicols}

\begin{multicols}{2}[\paragraph{(Vollständige) Verbände}\hfill]

\begin{itemize}
\item Verband: geordnete Menge ist oberer \& unter Halbverband \inscriptat{Definition 11.9}
\item \(x \sqcup y := \mathsf{sup}\{x,y\}, x\sqcap y :=
  \mathsf{inf}\{x,y\}\) \inscriptat{Definition 11.11}
\item \( \sqcup \) \( \sqcap \), assoziativ, kommutativ, idempotent,
erfüllt Absorptionsgesetze\\ \( \Rightarrow \) \( {\leq_{\sqcup}}^{\smile} = \leq_{\sqcap} 
\) und \((M,\leq_\sqcup)\) \inscriptat{Satz 11.12}                                                                             

\item vollständiger unterer (oberer) Teilverband: Jede Teilmenge von M
  hat ein Infimum (Supremum). \inscriptat{Definition 11.13}

\item \( \leq \) (vollständiger) unterer Halververband \( \Rightarrow \) \( \leq ^ {\smile} \) (vollständiger) oberer Halbverband

\item Ein vollständiger unterer (oberer) Halbverband hat ein größtes (\(\top\)) (kleinstes (\(\bot\))) Element. \inscriptat{Lemma 11.14}

\item Jeder vollständige untere (oberer) Halbverband ist auch ein vollständiger oberer (unterer) Halbverband und somit vollständiger Verband. \inscriptat{Lemma 11.16}

\item fast vollständiger unterer (oberer) Halbverband: Jede nichtleere Teilmenge hat ein Infimum (Supremum)\inscriptat{Definition 11.17}

\item vollständiger Verband \( \Leftrightarrow\) fast vollständiger unterer (oberer) Halbverband mit größtem (kleinsten) Element. \inscriptat{Lemma 11.18}

\item Sei \( (M_j, \leq_j)_{j \in J} \) Familie geordneter Mengen
  obere/untere Halbverbände, 
  Verbände, 
  vollständige Verbände 
  \( \Rightarrow \) 
  \emph{kartesische Produkt unter Produktordnung ebenfalls};
  Infima und Suprema bestimmen sich komponentenweise. \inscriptat{Satz 11.19} 
\end{itemize}

\end{multicols}

%\end{document}
%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% End:
